% Created 2024-05-02 jue 00:43
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Poniendo en práctica los conocimientos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Poniendo en práctica los conocimientos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Uso de \emph{break}}
\label{sec:org888c285}

\section{Uso de \emph{continue}}
\label{sec:org82d61fa}

\section{Uso de diccionarios}
\label{sec:org6a9bb7e}

\subsection{Keys}
\label{sec:orgb897db3}

\subsection{Values}
\label{sec:orgd502084}

\subsection{Items}
\label{sec:org598aa6e}

\subsection{Update y delete}
\label{sec:orga440182}
\section{Listas de diccionarios}
\label{sec:orgf357af3}

\subsection{Diccionarios y conjuntos por comprehensión}
\label{sec:orgd43e7df}

Es posible construir diccionarios y conjuntos por comprehensión, por ejemplo
combinar dos listas relacionadas, utilizando la función auxiliar \textbf{zip}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
llaves = ["nombre", "apellido", "edad"]
datos = ["David", "Pineda", 36]
persona = {llave:dato for llave, dato in zip(llaves, datos)} 
\end{minted}

O bien, crear un conjunto.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
numeros = {i for i in range(10)} 
\end{minted}
\subsection{Invertir un diccionario}
\label{sec:org8bcd032}

En esto hay que tener cuidado, ya que puede darse el caso que los valores no
sean \textbf{hashables}. Pero para situaciones simples, en que aún no se disponga


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
edades = dict(Pedro=20, Juan=30, Diego=35)
invertido = {valor:llave for llave, valor in edades.items()}
buscar = 33
resulta = invertido.get(buscar, "Nadie")
\end{minted}
\subsection{Control de excepciones (try/except)}
\label{sec:org7df4996}

Las \textbf{excepciones} son \emph{eventos} especiales que se gatillan cuando ocurre un
error no deseado, se puede:

\begin{itemize}
\item omitir el control de la excepción (no recomendado)
\item esperar y controlar la excepción
\item elevar la excepción al nivel de ejecución superior.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
print(10/0)
def divide(a,b):
    try:
        return a/b
    except Exception as e:
        print("El valor %s no esta permitido para división, el error es %s" %(b, e))
        # elevar la excepción:
        raise e
print(divide(10,0))
\end{minted}
\subsection{Tabla mnemotécnica}
\label{sec:org912545f}

Este tipo de estructuras (dict, set) son útiles ya que nos permiten agrupar
elementos en torno a alguna idea o concepto sin necesidad de ubicarlos
posicionalmente, siendo incluso más sencillo rescatar sus valores.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\hline
Estructura & función & símbolo & hashable & mutabilidad\\[0pt]
\hline
conjunto & set([iterable]) & \{a,b,c\} & elementos & si\\[0pt]
diccionario & dict([iterable de pares]) & \{a:val1, b:val2\} & llaves & si\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Los diccionarios en la memoria}
\label{sec:org28370da}

Los \textbf{diccionarios}, como casi la totalidad de los \textbf{objetos} en \textbf{Python} existen
en un espacio de memoria, el \textbf{nombre} que le damos es un \textbf{alias} a una posición
en la memoria activa. Veamos, ocupando la función \textbf{id}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
id(personas_edades)
\end{minted}
\subsection{Copia directa}
\label{sec:org9db2320}

Por eso, si hacemos una copia directa, se hará una referencia al mismo sector de
memoria dónde está el objeto. O sea, se creará un nuevo y adicional \textbf{alias} a la
posición.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
id(personas_edades)
pe_2 =  personas_edades
id(pe_2)
id(personas_edades) == id(pe_2)
\end{minted}

¿Cómo lo hacemos para copiar los elementos?
\subsection{Copia suave o superficial}
\label{sec:org8394d90}

Si se desea realizar una copia superficial de un diccionario, se dispone del
método \textbf{dict.copy()}

Lo que nos permite modificar los valores y añadir otros.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
id(personas_edades)
pe_3 =  personas_edades.copy()
id(pe_3)
id(personas_edades) == id(pe_3)
pe_3.update({"María":16, "Daniela": 29})
print(personas_edades)
print(pe_3)
\end{minted}
\subsection{Problema de la copia superficial}
\label{sec:orga526908}

El problema ocurrirá cuando el \textbf{valor} es un objeto no básico, como \textbf{lista},
\textbf{tupla} u otro, que también son referenciales a una posición en memoria.

Veamos para las mascotas de cada persona.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
mascotas = dict(Pedro=["Berta", "Lázaro"], Juan=["Ñoqui","Negro"])
copia = mascotas.copy()
#agregamos una mascota a Pedro
copia.get("Pedro").append("Morticia")
#Aparece en ambos diccionarios!!!
print(mascotas)
print(copia)
\end{minted}

¿Cómo lo solucionamos, si deseamos algo completamente independiente?
\subsection{Copia profunda}
\label{sec:org1bd5c1d}

Utilizaremos otro módulo de la \textbf{biblioteca estándar de Python}: \textbf{copy} y
realizaremos una copia \emph{profunda} del \emph{objeto}.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import copy

mascotas = dict(Pedro=["Berta", "Lázaro"], Juan=["Ñoqui","Negro"])
copia = copy.deepcopy(mascotas)
#agregamos una mascota a Pedro
copia.get("Pedro").append("Morticia")
# ya no aparece en ambos diccionarios!!!
print(mascotas)
print(copia)
\end{minted}
\section{Problema Temperatura °C a °F.}
\label{sec:orga33e376}

El usuario entrega la temperatura en °C
Si el usuario entrega un valor no numérico, que vuelva a pedir el valor.
Registrar la temperatura de cada hora en °F.
Entregar la hora que mayor temperatura
Entregar la hora con menor temperatura
Entregar la temperatura promedio y desv estandar
Entregar el promedio y desv estandar desde las  9am a 9pm
Ordenar de mayor a menor
Ordenar de menor a mayor
\subsection{Tarea:}
\label{sec:org9eb478b}
Entregar una tabla, usando \textbf{rich}, que entregue los resultados en ambas escalas.
\section{Problema 2 con temperatura: Juanito sale a marchar.}
\label{sec:orgdee4200}

Juanito salió a marchar este 1 de mayo, debes ayudarlo a decidir si
debe salir abrigado o no según la temperatura.

\begin{description}
\item[{T°>=20}] con short y polera
\item[{10<=T°<20}] con pantalones, camisa y polerón o chaleco
\item[{0<=T°<10}] con chaqueta
\item[{T°< 0}] muy abrigado, con gorro, bototos, bufanda.
\end{description}

Haz un mapeo de cada hora sobre cómo debe salir, y además mapea
ventanas de 3 horas.
\section{El promedio de una serie de valores}
\label{sec:org011e97b}

\begin{equation}
\bar X = \frac {1} {N} \sum_{i=1}^N x_i
\end{equation}
\section{La desviación estandar}
\label{sec:org1201cb6}

\begin{equation}
\sigma  = \sqrt {\frac {1} {N}  \sum_{i=1}^N (x_i - \bar x)^2}
\end{equation}
\section{Obtener el mayor de una lista}
\label{sec:org7d827c1}

Si tenemos:

[2,5,1,-5,22,99]

¿Cómo hacer un programa que retorne el mayor valor?


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from functools import reduce
def get_max(lista:list[float]):
    return reduce(lambda a,b: a if a>=b else b, lista)

print(get_max([2,3,-1,4]))
\end{minted}
\section{Obtener el menor de una lista}
\label{sec:orgc311ef8}

Si tenemos:

[2,5,1,-5,22,99]

¿Cómo hacer un programa que retorne el menor valor?

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from functools import reduce
def get_min(lista:list[float]):
    return reduce(lambda a,b: a if a<=b else b, lista)

print(get_min([2,3,-1,4]))
\end{minted}
\section{Factorial de 1 a N}
\label{sec:orga5234e9}

\begin{equation}
Q = x_1 * x_2*\dots *\x_N=\prod_{i=1}^N x_i
\end{equation}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from functools import reduce
def factorial(n:int)->int:
    return reduce(lambda a,b: a*b, range(1,n+1))

print(factorial(9))
\end{minted}

Forma recursiva

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from functools import cache

@cache
def factorial(n:int)->int:
    return n * factorial(n-1) if n else 1

print(factorial(9))
\end{minted}
\section{Multiplicar solo los pares}
\label{sec:org864eb16}

\begin{equation}
Q = x_2 * x_2*\dots *\x_2K=\prod_{i=2}^2K x_i
\end{equation}
\section{Uso de turtle}
\label{sec:org0d55273}

\url{https://docs.python.org/es/3/library/turtle.html}
\url{https://realpython.com/beginners-guide-python-turtle/}
\url{https://www.geeksforgeeks.org/turtle-programming-python/}

Módulo sencillo para dibujar con python de manera paramétrica.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import turtle 
    
# Initializing the turtle 
t = turtle.Turtle() 
  
r = 50
t.circle(r) 
\end{minted}

Dibujar una espiral.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
import turtle 
    
t = turtle.Turtle() 
  
# taking radius of initial radius 
r = 10
  
# Loop for printing spiral circle 
for i in range(100): 
    t.circle(r + i, 45) 
\end{minted}

Cículos concéntricos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}

# Python program to demonstrate 
# concentric circle drawing 
  
  
import turtle 
    
      
t = turtle.Turtle() 
  
# radius of the circle 
r = 10
  
# Loop for printing concentric circles 
for i in range(50): 
    t.circle(r * i) 
    t.up() 
    t.sety((r * i)*(-1)) 
    t.down() 

\end{minted}
\section{Círculo}
\label{sec:org12b0ad1}

Crear una función que calcule el área y el perímetro de un círculo.

Dado \(\pi=3.14\).

El área en función de \emph{r}

\begin{equation}
A(r) = \pi * r^2
\end{equation}

El perímetro de \emph{r}

\begin{equation}
P(r) =2 * \pi * r
\end{equation}
\section{Anillo}
\label{sec:orgbaa814c}

Calcular área y perímetro de un anillo. Radio externo \textbf{R} radio
interno \textbf{r}.

El área en función de \emph{r}

\begin{equation}
A_{anillo}(R, r) = A_{circulo}(R) - A_{circulo}(r)
\end{equation}

El perímetro en función \emph{r}

\begin{equation}
P_{anillo}(R, r) = P_{circulo}(R) + P_{circulo}(r)
\end{equation}
\section{Números primos.}
\label{sec:org3598243}

Básicamente un número primo se define por aquel que solo es divisible
por 1 y sí mismo, no es creado por la multiplicación de otros números.

Son dos cosas distintas, implementar ambas:

Función que extraiga los primeros N primos.

Función que extraiga los números primos hasta N.

\url{https://es.wikipedia.org/wiki/N\%C3\%BAmero\_primo}
\section{Ejercicio final, una pequeña biblioteca}
\label{sec:org1e1f2a0}

\subsection{Planteamiento del problema}
\label{sec:orgc70440f}


Para crear un registro de una pequeña biblioteca necesitamos primero reconocer
los campos que es posible \textbf{identificar} de cada libro.

\begin{itemize}
\item Nombre
\item Autor, por defecto "Desconocido"
\item Fecha de publicación, por defecto "Desconocida"
\item Editorial, por defecto "Desconocida"
\item Páginas
\end{itemize}

Vemos, que lo que necesariamente nos permite identificar un libro es su nombre y
cantidad de páginas. Los otros campos pueden desconocerse, son opcionales.
\subsection{Diseño de la solución}
\label{sec:orgbc515f1}


Cómo para nuestra biblioteca trabajaremos con bastante información, nos será
útil el uso de \textbf{diccionarios} para crear la información de cada nuevo libro.

Vamos a crear una lista de los libros y una interfaz con el usuario que consulte
sobre los nuevos libros.

Además, crearemos dos funciones que nos serán útiles para hacer más compacto el
código.
\subsection{Función de interacción con el usuario}
\label{sec:orgaa7c6e5}


El usuario debe ingresar la información

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def ingreso_datos():
    nombre = input("Nombre del libro: ")
    str_paginas = input("¿Cantidad de páginas? :")
    while not str_paginas.isdigit():
        print("No pusiste una cantidad")
        str_paginas = input("¿Cantidad de páginas? :")
    paginas = int(str_paginas)
    autor = input("Autor: ")
    fecha = input("fecha de publicación :")
    editorial = input("editorial :")
    return nombre, paginas, autor, fecha, editorial
\end{minted}

Tarea: ¿Cómo controlamos que además la cantidad de páginas sea positiva>=1?
\subsection{Crear una función para crear el diccionario}
\label{sec:org2611425}


Tomando los datos entregados, retorna el diccionario.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def crea_libro(nombre, paginas, 
                autor="Desconocido", 
                fecha="Desconocida", 
                editorial="Desconocida"):
    return dict(nombre=nombre, 
        paginas=paginas, 
        autor=autor, 
        fecha=fecha, 
        editorial=editorial)
\end{minted}
\subsection{Crear un script para agregar libros}
\label{sec:org0f8d0a7}


Es sencillo, cómo en la primera clase, pero llamando las funciones.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
libros = []
agregar = input("¿Desea agregar un libro? (si/no)")
while agregar == "si": 
    nombre, paginas, autor, fecha, editorial = ingreso_datos()
    nuevo_libro = crea_libro(nombre paginas, autor, fecha, editorial)
    libros.append(nuevo_libro)
    agregar = input("¿Desea agregar un libro? (si/no)")
\end{minted}
\subsection{Guardar en un archivo}
\label{sec:org9d8aa59}


Hay varios métodos para trabajar con escritura de archivos. En las próximas
clases profundizaremos, en este ejercicio solo escribiremos la lista en un
archivo de manera tal que la información no se pierda. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
from csv import DictWriter

# extraemos los campos del primer elemento
if libros:
    fieldnames = libros[0].keys()
    archivo = "libros.csv"
    # hace un nuevo archivo o añade?-> 2 param -> "a"
    with open(archivo, 'w', newline='') as biblioteca:
        writer = csv.DictWriter(csvfile, fieldnames=fieldnames)
        # escribimos el encabezado
        writer.writeheader()
        for libro in libros:
            write.writerow(libro)
\end{minted}


Ocuparemos el módulo \textbf{csv} y la clase \textbf{DictWriter} para operar. La sentencia
\textbf{with} permite definir un contexto especial para realizar alguna acción sobre un
objeto dinámico (un archivo que se escribe, una conexión a una base de datos, etc).

¿Cómo se hará para leer el archivo? Te recomiendo ver la documentación de \textbf{csv}
y la clase \textbf{DictReader}.
\end{document}
